\chapter{Umsetzung}\label{chap_umsetzung}
In diesem Kapitel wird die Umsetzung skizziert, welche sich aus den Listings im Anhang, des Programmkodes und aus den restlichen Dateien nachvollziehen lässt.

\section[Containerisierung]{Containerisierung einer Java Anwendung}
Was sind eigentlich Container und warum werden sie verwendet?
\glqq Bei der Arbeit mit Anwendungen ist es häufig hilfreich, sie so zu einem Paket zusammenzufassen, dass sie sich leicht mit anderen einsetzen lassen. Docker, die Standard-Container-Runtime-Engine, macht es leicht, eine Anwendung zu verpacken und sie in eine Remote-Registry zu schieben, aus der sie später von anderen geholt werden kann.\grqq \cite{K8Einf2018}
\begin{description}
	\item [\glqq \textbf{Container}] sind eine schlanke und portable Möglichkeit, beliebige Anwendungen und ihre Abhängigkeiten zu verpacken und transportabel zu machen.\grqq \cite{docker2016}
\end{description}
Kubernetes ist eine Software zum Verwalten eines Clusters von Docker-Containern.
\cite{k8sMicroservices2016, K8Einf2018} 
Eine Anwendung erfolgreich zu containerisieren, ist die erste Voraussetzung, um sie nach Kubernetes migrieren zu können.
Weil Kubernetes am besten Docker-Container unterstützt, wird die Anwendung samt allen ihren Abhängigkeiten in ein Docker-Image gepackt. Das bedeutet, ein Dockerfile mit Anweisungen um die Anwendung zu installieren, wird geschrieben und daraus wird ein Docker-Image kompiliert (gebaut).
%nach Kubernetes migrieren zu können Die erste Voraussetzung, um eine Anwendung nach Kubernetes migrieren zu können, ist Weil Kubernetes am besten Docker Container unterstützt, ist die erste Voraussetzung, um eine Anwendung nach Kubernetes migrieren zu können, sie zuerst erfolgreich zu containerisieren, d.h. die Anwendung mit ihren Abhängigkeiten in einen Docker Container bzw. Image zu packen. Dafür wird ein Dockerfile geschrieben  
\begin{description}
	\item[\glqq \textbf{Dockerfile}] ist einfach eine Textdatei mit einer Reihe von Schritten (Anmerkung: Anweisungen), die genutzt werden können, um ein Docker-Image zu erzeugen.\grqq \cite{docker2016}
\end{description}
Im weiteren Verlauf dieser Arbeit werden Vorkenntnisse über Docker vorausgesetzt. Beim Bedarf sollte, die mittlerweile zahlreiche Literatur oder \href{https://docs.docker.com/engine/docker-overview/}{Docker Dokumentation} im Internet nachgeschlagen werden. Für die Containerisierung der Anwendungen wird z.B. auf die \href{https://docs.docker.com/engine/reference/builder/}{Dockerfile Referenz} \cite{dockerRef2019} zurückgegriffen. Die sogenannten \href{https://docs.docker.com/develop/develop-images/dockerfile_best-practices/}{besten Praktiken für das Schreiben von Dockerfiles} \cite{dockerfileBestPractice2019} werden angewendet.

\subsection{Java Servlet-Mocks Containerisierung}\label{sub_servlets}
Die Java Mock Servlets werden auf der JBoss Enterprise Application Plattform (JBoss EAP, eine Open-Source Java Enterprise Edition-basierte Anwendungsserver Plattform von Red Hat\cite{wikipediaJBossEAP2019}) in der TU1 Umgebung (Server) ausgeführt, deswegen wird die JBoss EAP auch im Docker-Image verwendet. Aus Lizenz-rechtlichen Gründen ist die Umsetzung bei der DB Systel auf eine bestimmte Version von JBoss EAP angewiesen, die nur in OpenShift verfügbar ist. Darum erfolgt das Bauen des Docker-Image aus dem Java-Mocks Dockerfile als ein OpenShift Build (eine der zusätzlichen Funktionen der Plattform von Red Hat\cite{OpenShiftBuild}). Diese Servlets wurden bereits vor dem Anfang dieser Arbeit containerisiert. Das erstellte Dockerfile und der zugehörige Docker-Build in OpenShift sind also nicht als ein Teil der Umsetzung anzusehen.
%stellen nicht einen Teil der Umsetzung im Rahmen dieser Arbeit dar.

\subsection{SoapUI-Mocks Containerisierung}
Für die Umsetzung der restlichen Mocks auf dem TU3 Server wird die SoapUI Software, wie bereits in \autoref{sub_mocks} beschrieben wurde, verwendet. Es handelt sich um eine Java Anwendung. Für die Containerisierung wurde ein OpenJDK Basisimage verwendet. Eine frühe Version von einem Dockerfile für diese Komponente wurde ebenfalls vor dem Anfang dieser Arbeit im Rahmen eines ''Proof of Concept'' (PoC) erstellt. 

Diese Arbeit verfolgt ausschließlich das umfangreiche Refactoring des SoapUI-Mocks Dockerfile, also einen Teil der Containerisierung-Umsetzung, inklusive seiner Parametrisierung und Optimierung der JVM Options für den Einsatz in Kubernetes 
%Im Rahnem dieser Arbeit stellt nur ein umfangreiches Refactoring des SoapUI-Mocks Dockerfile einen Teil der Containerisierung-Umsetzung dar, inklusive seiner Parametrisierung und Optimierung der JVM Options für den Einsatz in Kubernetes 
(siehe \autoref{sec_JVMOpt}). Unter dem Refactoring versteht sich ein zentraler Bestandteil der Agilen Softwareentwicklung\cite{wikipediarefactoring2019} in agilen Software-Projekten und Teams. Das während des Refactoring überarbeitete Dockerfile wird in \autoref{dockerfile_soap} verzeichnet.

\subsection{JMeter Containerisierung}
Der Apache JMeter ist, wie schon im \autoref{sec_loadgen} erwähnt wurde, eine reine Java Anwendung. Das bedeutet, dass für ihre Containerisierung, laut \href{https://jmeter.apache.org/usermanual/get-started.html#requirements}{JMeter Anforderungen}, nur Java 8 oder 9 als ihre Abhängigkeit benötigt wird. Dabei wäre eine Java Laufzeit Umgebung (Java Runtime Environment - JRE) völlig ausreichend. Ein Java Software Entwicklungspaket (Java Software Development Kit - Java SDK) bietet den zusätzlichen, im SDK enthaltenen, Java Schlüsselspeicher (Java Keystore) für Zertifikate und Aufbau verschlüsselter Secure Socket Layer (SSL) Verbindungen.\cite[Getting Started]{JMeterUman} Es wird ein offizielles OpenJDK bevorzugt, da es sich beim vorläufigen Testen OpenJDK Version 8 in der Variante Alpine als ein sehr gutes Basisimage bewehrt hat.

Das gebaute Image ist noch relativ schlank, beinhaltet die Java Version 8u201, einen nützlichen Terminal, \verb|sh|-Shell und ein Paar zusätzliche Tools, die spätere Arbeit mit den Containern erleichtern. Einen Vergleich der Größe, gegenüber dem Image auf Basis z.B. Oracle JRE8, liefert \autoref{lst_imagevergleich}.
\lstset{style=sh}
\lstinputlisting[language=command.com,caption={JMeter Docker-Image Größenvergleich}, label=lst_imagevergleich, firstline=1, lastline=4]{listings/docker_images_jmtr_sizeComparisson.txt}

Eine Ursache für die unterschiedliche Größen sind die sogenannten Schichten (Layers).
\glqq Docker-Images bestehen aus mehreren Schichten. Jede dieser Schichten ist ein Read-Only-Dateisystem. Eine Schicht wird für jede Anweisung in einem Dockerfile erstellt, und diese sitzt auf den vorigen Schichten. Wird ein Image in einen Container
verwandelt (mit den Befehlen \verb|docker run| oder \verb|docker create|), nimmt sich die Docker Engine das Image und fügt noch ein Read-Write-Dateisystem als Abschluss hinzu (neben dem Initialisieren einer Reihe von Einstellungen wie der IP-Adresse, dem Namen, der ID und den Ressourcengrenzen). Da unnötige Schichten Images nur aufblähen (und das AUFS-Dateisystem eine feste Obergrenze von 127 Schichten besitzt), [\dots] viele Dockerfiles versuchen, die Anzahl an Schichten zu minimieren, indem mehrere UNIX-Befehle in einer einzelnen RUN-Anweisung verpackt werden.\grqq \cite{docker2016} Dieses Vorgehen gehört mittlerweile zu ''Best Practice'' und wird auch in diesem Fall (siehe das fertige \verb|Dockerfile| für JMeter in \autoref{dockerfile_jmeter}) angewendet.

%\subsection{JMeter Containerisierung}
Was die Umsetzung des Dockerfile betrifft, sind auch einige Merkmale erwähnenswert. Die JMeter Software wird anhand der Dockerfile-Befehle \verb|ENTRYPOINT| und \verb|CMD| gestartet, wobei mithilfe Umgebungsvariablen einige notwendige Parameter übergeben werden (siehe \autoref{dockerfile_jmeter}). Letztendlich wird die JMeter Software mit dem \verb|jmeter| Skript von Apache gestartet, im Skript werden auch alle Laufzeit-Parameter und Java Optionen gesetzt. Die Konfiguration der JMeter Software beim RiM LUP gleicht der Standartkonfiguration von Apache (die Skript-Dateien sind binär identisch). Die einzige Ausnahme ist die HEAP Umgebungsvariable, welche beim RiM LuP die Java \verb|HEAP|-Größe Optionen auf \verb|"-Xms1536m -Xmx1536m"| setzt. Dafür wird im JMeter Dockerfile eine Umgebungsvariable \verb|JVM_ARGS| vorbereitet. Kubernetes System wird dadurch die Java-Optionen zur Laufzeit setzen können, wie später im \autoref{sec_JVMOpt} beschrieben wird.

Das Dockerfile und das gebaute Image sind parametrisiert und für den Einsatz in Kubernetes vorbereitet. Die Parametrisierung ermöglicht Wiederverwendbarkeit und sorgt dafür, dass Parameter zur Bauzeit oder Laufzeit übergeben werden können. Durch die Übergabe des Parameters bzw. Flag \verb|--build-arg [<varname>=<value>]| beim Bauen des Docker-Image und bei der Wiederverwendung des selben Dockerfile, kann sehr einfach und unkompliziert:
\begin{itemize}
	\item ein anderes Java Basisimage verwendet werden,
	\item eine andere Version der JMeter Software installiert werden,
	\item oder beide Änderungen gleichzeitig erfolgen können.
\end{itemize}
Dadurch erzeugt das Kommando \verb|docker build| mit den gesetzten Flags \verb|--build-arg| \verb|baseimage=| \verb|store/oracle/serverjre --build-arg tag=8| z.B. neues Docker-Image vom Oracle JRE-8 Basisimage und nicht vom OpenJDK-8 Basisimage. Ein anderes Beispiel ist, dass mit dem Flag \verb|--build-arg| \verb|jmeter_version=4.0| kann im Docker-Image JMeter in der Version 4.0 statt der voreingestellten v2.13 installiert werden. Diese gesamte Flexibilität, ohne dass das Dockerfile an sich angepasst werden muss, wird nur aufgrund der Parametrisierung erreicht.

Auch die Container können unverändert oder gar unveränderbar bleiben. Nur die, zur Laufzeit gesetzten Umgebungsvariablen, ändern sich, je nach Bedarf oder zwischen den Umgebungen. Somit kann ein dynamisches Verhalten erzeugt (erreicht) werden, wobei die gebauten Artefakte - Docker-Images - und deren laufenden Instanzen - Docker-Container - in der gesamten Kette nie geändert werden. Reicht die durch Parametrisierung erzeugte Flexibilität nicht aus, wird die Infrastruktur verworfen und neue Images gebaut und bereitgestellt werden.
\glqq Das entspricht der modernen Ideen von Immutable Infrastructure, bei der die Infrastruktur – einschließlich Bare-Metal, VMs und Containern – nie verändert, sondern immer nur ersetzt wird, wenn eine Anpassung notwendig ist.\grqq \cite{docker2016}
Dieses allgemeine Konzept wird quer durch alle Umgebungen, von Entwicklung bis in die Bereitstellung von Software in der Produktion, fortgeführt. %Es ist maßgeblich einfacher und wartungsarmer, als virtuelle Maschinen mit ihrer installierten Software auf dem klassischen imperativen Weg warten zu müssen.
 Das beschriebene dynamische Verhalten wird beim Setzen der Java Virtual Maschine (JVM) Options im folgenden \autoref{sec_JVMOpt} demonstriert.

\subsection{JVM in Kubernetes}\label{sec_JVMOpt}
Kubernetes und Docker können, die den Containern zur Verfügung stehenden Ressourcen, begrenzen. Der Mechanismus basiert auf den CGroups und Kernel-Namensräume Funktionen des Linux Kernels, welche im Rahmen des Linux Containers Projektes (LXC) mit chroot-Technologie, um eine vollständige Containerisierungslösung zu bieten, zusammengeführt wurden.\cite{docker2016,wikipediaDocker2019,wikipediaCgroupsNamespaces}

Historisch bedingt missachtet Java die CGroups. Die Geschichte, warum und welche Lösung es dafür gibt, können \href{https://very-serio.us/2017/12/05/running-jvms-in-kubernetes/}{dem Blogbeitrag}\cite{JVMinK8s} oder \href{https://jax.de/blog/container-serverless/java-im-zeitalter-von-kubernetes/}{dem Blogartikel}\cite{jaxBlog} entnommen werden. 
 Die Lösung basiert darauf, dass die seit der JDK 8u131+ und in der JDK 9 unterstützte experimentelle JVM Option (Flag) \verb|-XX:+UseCGroupMemoryLimitForHeap| gesetzt werden muss. Vorab muss die Option mit \verb|-XX:+UnlockExperimentalVMOptions| entsperrt werden, um überhaupt gesetzt werden zu können.
 
 Der Implementierung im Dockerfile entsprechend, braucht die SoapUI-Mock Service Deployment Konfiguration die Limits im Ressourcen-Abschnitt. Die Standardwerte aus dem SoapUI Mockservice Startskript \verb|mockservicerunner.sh| werden übernommen und eingestellt (siehe \autoref{lst_jvmlimitsrequests}). Wenn der Fix im Dockerfile committet wurde, wird das Docker-Image für SoapUI-Mocks neu gebaut. Nachdem das Letztere in Kubernetes neu bereitgestellt wurde, greift die neue Konfiguration: MaxHeapSize wird durch JVM  standardmäßig auf 1/4 vom eingestellten Speicher Limit gesetzt. Zur Ausgabe der Heap Konfiguration\cite{stackoverflow40310532} im laufenden SoapUI Container kann das Kommando \verb|jmap -heap <PID>| benutzt werden:
\begin{lstlisting}[language=sh, caption=JVM effektive MaxHeapSize (standard)]
$ jmap -heap 30
Attaching to process ID 30, please wait...
Debugger attached successfully.
Server compiler detected.
JVM version is 25.181-b13

using thread-local object allocation.
Parallel GC with 8 thread(s)

Heap Configuration:
   MinHeapFreeRatio         = 0
   MaxHeapFreeRatio         = 100
   MaxHeapSize              = 268435456 (256.0MB)
\end{lstlisting}
Nach einer Änderung des Speicher Limits in den Ressourcen Limits der Konfiguration, berücksichtigt JVM die neu gesetzte  Obergrenze und setzt MaxHeapSize entsprechend:
\begin{lstlisting}[language=sh, caption=JVM effektive MaxHeapSize (vergrößert)]
$ jmap -heap 30
Attaching to process ID 30, please wait...
Debugger attached successfully.
Server compiler detected.
JVM version is 25.181-b13

using thread-local object allocation.
Parallel GC with 8 thread(s)

Heap Configuration:
MinHeapFreeRatio         = 0
MaxHeapFreeRatio         = 100
MaxHeapSize              = 536870912 (512.0MB)

\end{lstlisting}
Somit kann das Problem mit einem einmaligem Fix im Basisimage gelöst werden. Danach ist es möglich, dynamisch, zur Laufzeit über die deklarative Kubernetes Deployment Konfiguration der JVM mitteilen, wie viel Arbeitsspeicher sie zu Verfügung hat. Ohne einer Änderung in einzelnen Mock-Instanzen, d.h. Docker-Containern oder im Docker-Image zu benötigen. Weil alle Mocks auf dem selben Docker-Image basieren, passt JVM bei jedem Start des Mock-Service die HeapSize Konfiguration automatisch an.

%ENV Variablen setzen inkl. JVM Speicher Limits
Bei der JMeter Software-Komponente des LuP Systems wird diese Einstellung ebenfalls anhand der Requests und Limits Ressourcen effektiv umgesetzt. %Die Ressourcen werden im \verb|spec-|Abschnitt des Containers spezifiziert.
 Die Voraussetzung dafür ist, dass die \verb|JVM_ARGS| Umgebungsvariable zur Laufzeit, den Wert \verb|-XX:+UnlockExperimentalVMOptions| \verb|-XX:+UseCGroupMemoryLimitForHeap| hat. Die Variable wird beim Start vom JMeter Start-Skript ausgelesen und mit den anderen in die Java Optionen zusammengeführt. Die Umsetzung erfolgt also über die Deployment Konfiguration in Kubernetes; die Variable im JMeter Basisimage dient lediglich zur Kommunikation mit den Anwendern. Die Alternative zum permanenten Setzen der Variablen durch \verb|setenv.sh| Skript im JMeter \verb|bin| Verzeichnis\cite[Get started]{JMeterUman} wird nicht benutzt. %https://jmeter.apache.org/usermanual/get-started.html 

\section{Orchestrierung mit Kubernetes}
Zur Anmeldung und Interaktion mit dem OpenShift Kubernetes Cluster gibt es vom Red Hat die OpenShift \verb|oc| Command Line Interface Tools (CLI Tools), analog zum Kubernetes Kommandozeile Werkzeug \verb|kubectl|.\cite{kubectl2019} OpenShift CLI Tools gibt es für alle gängige Betriebssysteme, das ausführbare Kommando heißt \verb|oc| und bietet Befehle zum Verwalten der Anwendungen sowie Tools auf niedrigerer Ebene für die Interaktion mit jeder Komponente des Systems. \cite{oc2019} 

Die aktuell eingesetzte OpenShift Version ist v3.9.71 welche auf Kubernetes Version v1.9.1 basiert. Die DBCS OpenShift Abnahme-Umgebung ist ausschließlich aus dem DB-Netzwerk erreichbar, wie die Windows Console\cite{winConsole2018} Ausgabe in \autoref{oc_fehl} zeigt. Nach Verbindung mit dem Bahn-Netz über Pulse Secure RAS-VPN Client-Anwendung funktioniert die Anmeldung problemlos und zugängliche Projekte (Kubernetes Namespaces) werden schließlich aufgelistet, wie \autoref{oc_ok} dokumentiert.

Zusätzlich zu den Kommandozeile-Tools gibt es natürlich für Kubernetes sowohl auch für OpenShift eine Web-basierte graphische Benutzeroberfläche, es handelt sich schließlich um ein REST \verb|API|-System. Die umfangreiche Dokumentation zu  \href{https://kubernetes.io/docs/tasks/access-application-cluster/web-ui-dashboard/}{\textit{Web UI (Dashboard)}} bei Kubernetes oder \href{https://docs.openshift.com/container-platform/3.9/getting_started/developers_console.html}{\textit{Web Console}} bei OpenShift kann im Internet aufgerufen werden.

\subsection{SoapUI Mock-Service Bereitstellung}
Nachdem alle vorigen Schritte behandelt wurden und Voraussetzungen erfüllt sind, kann die Bereitstellung der Services in Kubernetes erfolgen. 
Als die einfachste Möglichkeit hat sich die Bereitstellung mit OpenShift Befehl \verb|oc new-app| bewährt. Das Befehl erzeugt ein \verb|DeploymentConfiguration|-Objekt, welches alles definiert, was für die Erzeugung und Replizierung der Pods notwendig ist. Nach der Erstellung kann das Manifest ausgegeben werden, in einer YAML-Datei gespeichert, bearbeitet und wieder hochgeladen werden oder in einer Session interaktiv editiert werden. In diesem Fall wurde die Definition insgesamt 3 mal interaktiv geändert, um die Anzahl der Replicas und die Felder Limits und Requests anzupassen.  
Das \verb|DeploymentConfiguration|-Objekt erstellt automatisch ein \verb|ReplicationController|-Objekt für die Verwaltung der Pods. %Es wird um ein Service-Objekt zur Last-Verteilung und Service-Discovery ergänzt. Der Service wird für Clients außerhalb Kubernetes Clusters über die dabei erstellte Route verfügbar. 
Gleichzeitig wird auch ein \verb|Service|-Objekt für Last-Verteilung und Service-Discovery erzeugt. Eine Route ergänzt den Service und macht ihn außerhalb des Cluster ab sofort verfügbar. Der Service wird mit dem Befehl \verb|oc expose| über die Route unter dem gewählten Hostnamen verfügbar gemacht. Eine Aufzeichnung von dem beschriebenen Ablauf ist in \autoref{lst_ocNewAppSoapMock}. %, nach dem Starten der Pods ist die Anwendung - SoapUI Mock-Service ab sofort verfügbar.

Die Erstellung des \verb|DeploymentConfiguration|-Objekts an der Kommandozeile bei Verwendung eines Image-Stream im \verb|rim-tu| Projekt verursacht zu Beginn ein Problem.

Der Image-Stream, welcher aufgrund der Option \verb|-i soapui:latest| im \verb|oc new-app| Befehl, für das Docker-Image genutzt wird, erfordert Authentifizierung und kann ohne eines Tokens nicht benutzt werden. Folglich ist das Image nicht verfügbar und die Pods schlagen beim Starten wiederholt fehl, bis das Secret über die Web Console an das DeploymentConfiguration-Objekt übergeben wird. Es führt zu einem Image Pull Back-off Fehler, wie es in \autoref{fig_ImagePullBackoff} gezeigt wird. Beim Beziehen der Images von internem OpenShift Docker-Image Repository mit \verb|--docker-image=docker-registry.default.svc:5000/rim-tu/soapui:latest| tritt das Problem nicht auf, deswegen ist es die bessere Option.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{ImagePullBack-off}
	\caption{Ein Image Pull Back-off Fehler}
	\label{fig_ImagePullBackoff}
\end{figure}
Dadurch ist der erste Mock-Service, einer aus der Gruppe von vier SoapUI Mock-Services, erstellt und lauffähig. Der Bereitstellungsprozess kann noch 3 mal wiederholt werden, um die restlichen Mock-Services ähnlich anzulegen und anschließend zu konfigurieren. Alternativ kann es automatisiert und parallel über eine Bereitstellungspipeline im RiM Jenkins Build-Server abgewickelt werden. Weil die Mock-Services auf dem selben, wiederverwendeten Docker-Image basieren, unterscheiden sich die laufenden Container nur aufgrund den übergebenen ConfigMaps mit den Werten für Umgebungsvariablen, die den jeweiligen auszuführenden Mock-Service definieren. Wird einmal ein fertiges DeploymentConfig Manifest erstellt, kann es in einer YAML-Datei einfach editiert und angewendet werden.

Eine andere Möglichkeit ist das Erstellen eines \verb|Deployment|-Objekts, das sehr ähnliche Funktionen bietet. Dieser Vorgang ist in \autoref{lst_kubeApplyDeploy} dokumentiert. Das Kubernetes \verb|Deployment|-Objekt entspricht heute mehr oder weniger dem OpenShift \verb|DeploymentConfiguration|-Objekt (DeploymentConfig). 
Hauptunterschiede sind, dass das \verb|Deployment|-Objekt zur Verwaltung der Pods ein ReplicaSet verwendet und das \verb|DeploymentConfiguration|-Objekt einen ReplicationController verwendet. Mit einem ReplicationController gibt es umsetzbare Funktionen, welche mit dem \verb|Deployment|-Objekts nicht möglich sind. \verb|DeploymentConfig|-Objekt ist eine Innovation von Red Hat und wurde vor dem Kubernetes \verb|Deployment|-Objekt entwickelt.\cite{deployvscd}

Es hat sich herausgestellt, dass ein Deployment über eine Route nicht verfügbar gemacht werden kann, weil die Objekte nicht kompatibel sind, \autoref{lst_kubeApplyDeploy} zeigt dies auf. Statt einer Route steht in Kubernetes ein \verb|Ingress|-Objekt zur Verfügung, das den Service über eine \verb|EXTERNAL-IP| Adresse nach außen vermittelt und die Last verteilt.\cite{k8sIngress2019,k8sIngressExtLoadBal2019,k8sTutorExposeExtIP2019} Das Ingress Last Verteiler Objekt wurde in \autoref{desc_ingress} behandelt. Der Versuch, einen Ingress Last Verteiler zu erzeugen, deckt auf, dass die \verb|EXTERNAL-IP| Adresse des Service auch nach 48 Stunden immer noch nicht bereitgestellt wurde. Die wiederholte Services Abfrage ist in \autoref{lst_kubeApplyDeploy} zu sehen (wie meistens der Fall ist, können die Kommandos \verb|kubectl| und \verb|oc| verwechselbar eingesetzt werden). Der Cluster ist offensichtlich für den Einsatz vom Ingress Last-Verteiler nicht konfiguriert. Dies stellt für die Umsetzung aber kein Problem dar. Ein angepasster Hostname, statt einer generierten Cluster-IP Adresse, ist für Menschen einfacher zum Merken und die anderen Funktionen sind im ähnlichen Umfang verfügbar. Deswegen wird die OpenShift spezifische Kombination DeploymentConfiguration und ein Service mit einer Route verwendet.

%\subsection{Deployment Konfiguration}
%\subsection{Route}
\subsection{JMeter Job}
Eine deklarative Definition vom JMeter \verb|Job|-Objekt in der \verb|lup-job.yaml| Datei setzt die Konzeption der Migration für diese Teilkomponente um. Die JMeter Lastgeneratoren in der bestehenden Konfiguration 3 Instanzen, 3 Durchläufe/Abschlüsse, werden mit den Werten \verb|completions: 3| und \verb|parallelism: 3| im \verb|spec:|-Abschnitt der Job Definition in Kubernetes nachgebildet. Die Definition von dem JMeter Job ist in der lup-job.yaml Datei im jmeter repository gespeichert und in \autoref{lst_jmeterJobDef} aufgelistet.

Ein demonstrativer Durchlauf von einem beispielhaften Test Batch-Job auf der Kubernetes Cloud Plattform zeigt in \autoref{lst_jmeterJobRun}:
\begin{enumerate}[topsep=0pt,itemsep=-1ex,partopsep=1ex,parsep=1ex]
	\item das Erstellen des Kubernetes \verb|Job|-Objekts anhand der in vorigen \autoref{lst_jmeterJobDef} aufgelisteter yaml-Definition,
	\item die Beobachtung der Arbeit des \verb|Job-Controller|-Objekts in Echtzeit bis zum erfolgreichen Abschluss mit dem Befehl \verb|oc get jobs -w|, während das System bei jeder Änderung des Zustands die Ausgabe aktualisiert,
	\item eine ausführliche Beschreibung des \verb|Job-|Objekts nach dem Abschluss mit dem Befehl \verb|oc describe jobs lup-job|,
	\item die generierten JMeter Artefakte im persistenten Speicher, welche anhand der \verb|HOSTNAME| Umgebungsvariable parametrisiert sind und einen eindeutigen Namen mit dem Verweis auf das Erzeugerobjekt haben,
	\item und schließlich das Herunterladen der gespeicherten Artefakte von einem einzigen Hilfs-Pod in einer einzigen Sitzung mit einem einzigen \verb|kubectl cp| Kommando. %vom den Job-Pods generierten und auf dem Persistent-Storage-Volume gespeicherten Artefakte 
\end{enumerate}
\subsection{JMeter Caddy}
Das Konzept sieht den JMeter Job und einen Ablageort für die erzeugten Artefakte vor. Die Umsetzung basiert auf einem Persistent-Storage-Volume. Sowohl beim JMeter-Job, als auch bei einem hochverfügbaren Singleton-Pod, wird der Speicher unter dem Pfad \verb|/app/test| gemountet. Der JMeter-Caddy Pod basiert auf dem selben Basisimage, wie der JMeter Job, deswegen hat er die JMeter Software installiert und kann zur Erstellung dynamischer Berichte eingesetzt werden (ab JMeter v.3.0), oder einfach nur zum Herunterladen der Artefakte nach dem Job-Abschluss eingesetzt werden.

Streng technisch betrachtet, ist der JMeter-Caddy wieder ein \verb|DeploymentConfiguration|-Objekt, diesmal allerdings ohne der begleitenden Service und Route, diese werden nicht benötigt. Der einzige Pod (Anzahl der Replicas = 1) mit dem Volume muss nicht nach außen verfügbar gemacht werden, da er keine andere Dienste anbietet. Ein \verb|Side-car| Einzeln-Pod-Muster für eine Weiterleitung der Log-Dateien, oder auch eine Aggregierung der weiteren Artefakte, wie bereits im \autoref{sec_mocks} und \autoref{sub_jobdistmuster} erwähnt, bietet sich an. Diese Muster werden jedoch im Rahmen dieser Arbeit nicht weiter ausgearbeitet oder umgesetzt. Die Erstellung, eine Ausgabe erster Version der Definition (\cite{K8Einf2018} verwenden auch den Begriff Spezifikation), anschließend eine Anwendung einer modifizierten Definition, und schließlich eine Ausgabe der letzten Version von DeploymentConfig Definition, ist in \autoref{lst_jmeterCaddy} aufgezeichnet.
%\section{Verteiltes Lasttest}
%\subsection{Kontrolleur - JMeter Master}
%\subsection{Lastgeneratoren - JMeter Slaves}
%\subsection{Monitoring und Reporting mit Grafana}
%\section{Automatisierung}
%fällt weg
%\subsection{CI/CD Pipeline}
%\subsection{Jenkins}